\section{Konvergenz in Verteilung}
\underline{Motivation}: In gewissen Situationen nähert sich die Wahrscheinlichkeitsdichte bzw. die Verteilungsfunktion einer gewissen Funktion an. Zum Beispiel die Binomialverteilung -> Normalverteilung

\begin{definition}
Sei \( f: \R \to \R\), \((f_n)_{n\in\N}\) Funktionenfolge \( f_n: \R \to \R \). Man sagt: \((f_n)_{n \in \N}\) \textbf{konvergiert vage} gegen \(f : \Leftrightarrow \forall t \in \R \), sodass \( f \) an der Stelle \( t \) stetig ist, gilt: 
\[ \lim\limits_{n\to\infty} f_n (t) = f(t)\]
\end{definition}
\begin{definition}
Sei \( (X_n)_{n\in\N}\) eine Folge von Zufallsvariablen, \(X\) eine Zufallsvariable. Man sagt \( X_n\) \textbf{konvergiert} gegen \( X \) \textbf{in Verteilung} \( \Leftrightarrow V_{X_n} \xrightarrow{\text{vage}} V_X \)
\end{definition}
\underline{Bemerkung:} Die Konvergenz in Verteilung ist eigentlich keine Konvergenz der Zufallsgrößen, sondern nur von der Verteilungsfunktion. Verteilungsfunktionen können gleich sein, obwohl die Zufallsgrößen sehr unterschiedlich sind: z.B: Würfelwurf \(\begin{array}[c]{ll}
X = 1 &, \text{ bei "6", 0 sonst} \\
Y = 1 &, \text{ bei "1", 0 sonst}
\end{array}\) haben selbe Verteilungsfunktion, obwohl \( X \neq Y \). Die Verteilungskonvergenz ist daher bestenfalls schwächer als die Konvergenz von Zufallsgrößen (stochastisch fast sicher)

\begin{theorem}
\[ X_n \stoch X \Rightarrow X_n \inVert X \]
\end{theorem}
\begin{proof} Sei \( (X_n)_{n\in\N}\) Folge von Zufallsgrößen mit \( X_n \stoch X \). Sei \( t \in \R \), so dass \( V_X \) an der Stelle \( t \) stetig ist. Zu zeigen: \( \lim\limits_{n\to\infty} V_{X_n}(t) = V_X(t) \).

Betrachte \( V_X(t+\varepsilon)\):

%Vorlesung 2

\( V_X(t+\varepsilon) = \P(X\leq t + \varepsilon ) = 1 - \P(X > t + \varepsilon) =  1 - \P(X - X_n - \varepsilon + X_n - t > 0 ) 
\geq 1 - \P (X - X_n - \varepsilon > 0 \cup X_n - t > 0) \geq 1 - [\P(X-X_n-\varepsilon >0) + \P(X_n-t > 0)] 
\geq 1 - \P(|X_n-X| > \varepsilon ) - \P(X_n > t) \geq V_{X_n} (t) - \P(|X_n - X| \geq \varepsilon)\)

Für jedes \( \delta > 0 \) gilt:
\begin{enumerate}[a)]
	\item \( \exists m \in \N : \P(|X_n-X|>\varepsilon) < \delta \qquad \forall n \geq m \) (stochastische Konvergenz)
	\item \( \exists \varepsilon > 0\), so dass \( |V_X (t + \varepsilon) - V_X(t)| < \delta \)
\end{enumerate}

Wir wählen erst \( \varepsilon \), dann \( m \in \N \) und erhalten:

\[ \forall \delta > 0: \; \exists m \in \N : V_x(t) - V_{X_n}(t) \geq V_X(t) - V_X(t+ \varepsilon) - \P(|X_n-X|>\varepsilon) \underset{\text{a), b)}}{\geq} - 2 \delta \quad \forall n \geq m\]

Betrachte nun \( V_X(t-\varepsilon)\):

\( V_X ( t- \varepsilon) = \P ( X \leq t - \varepsilon ) = \P(X - X_n + X_n - t + \varepsilon \leq 0 ) = \P(X-X_n+\varepsilon+X_n-t \leq 0) \leq \P(X-X_n+\varepsilon \leq 0 \cup X_n - t \leq 0 ) \leq \P(X-X_n + \varepsilon \leq 0) + \P(X_n-t\leq 0) \leq \P(|X-X_n| \geq \varepsilon) + V_{X_n}(t) \)

Wie oben gilt \( \forall \varepsilon > 0 \exists m \in \N \)
\[ V_X(t) - V_{X_n}(t) \leq V_X(t) - V_X(t-\varepsilon) + \P(|X-X_n| \geq \varepsilon ) \leq 2 \delta \quad \forall n \geq m \]
Aus beiden Ungleichungen folgt: \( \forall \delta > 0: \; \exists m \in \N \), so dass : \[
| V_X(t) - V_{X_n}(t)| < 2 \delta \quad \forall n \geq m\]
d.h. \( \lim\limits_{n \to \infty} V_{X_n}(t) = V_X(t) \)
\end{proof}


\begin{figure}[h]
 \centering
 \includegraphics[width=4cm]{Bilder/b1.jpg}
 %\caption{}
 \label{bild1}
\end{figure}

\begin{theorem}

Sei \( (X_n)_{n\in\N} \) eine Folge von Zufallsvariablen, die gegen \( X \) in Verteilung konvergiert. \( \Rightarrow \) Für alle \( f : \R \to \R \) stetig und beschränkt gilt: \( \lim\limits_{n\to \infty} \E (f(X_n)) = \E(f(X)) \)
\end{theorem}

\begin{proof}
	\Hin Sei \( X_n \inVert X \). Übung: Die Zahl der Sprungstellen von \(V_X\) ist abzählbar. \(I\subseteq\N \; (s_i)_{i\in I} \) sind alle Sprungstellen.

	Falls \( X \) eine Wahrscheinlichkeitsdichte hat, gilt: \(\E(f(x)) = \int\limits_{-\infty}^{\infty} f(x) \rho (x) dx \), falls \( \rho \) die Dichte ist.

	Wähle für \( f \) eine Treppenstufenfunktion mit \( n \) Stufen
	\[ \Rightarrow \E(f(X)) = \sum_{j=1}^n h_j \cdot \left(V_X(b_j) - V_X(a_j)\right) 
	\text{, falls \(h_j \) die Höhe von Stufe \( j\) und \( a_j, b_j \) Anfangs- und Endpunkt.}\]

	\begin{figure}[h]
	 \centering
	 \includegraphics[width=7cm]{Bilder/b2.jpg}
	 \caption{}
	 \label{bild2}
	\end{figure}

	Falls \(X\) nicht stetig verteilt ist, achte darauf, dass die Sprungstellen nicht bei \( a_j \) oder \( b_j \) sind. Da es aber viele Sprungstellen gibt, können wir diese nun \( \delta(\frac12)' \). Allgemeine \( f\) erhält man, indem man stetiges \( f \) durch Stufen annähert.

	\Rueck Es gelte \(\lim\limits_{n\to \infty} \E(f(X_n)) = \E(f) \forall f \) stetig beschränkt.

	WA: \(\exists t \in \R \), so dass \( \forall X \) stetig bei \( t \) aber \[ \lim_{n\to\infty} V_{X_n} (t) \neq V_X(t)\]

	Es gibt also eine Teilfolge \( V_{X_{k_n}} (t) \) mit \( \lim\limits_{n \to \infty} V_{X_{k_n}} (t) = a \neq V_X(t) \).

	\begin{figure}[h]
	 \centering
	 \includegraphics[width=7cm]{Bilder/b3.jpg}
	 %\caption{}
	 \label{Bild3}
	\end{figure}
	\begin{figure}[h]
	 \centering
	 \includegraphics[width=7cm]{Bilder/b4.jpg}
	 %\caption{}
	 \label{Bild4}
	\end{figure}
	\begin{figure}[h]
	 \centering
	 \includegraphics[width=7cm]{Bilder/b5.jpg}
	 %\caption{}
	 \label{Bild5}
	\end{figure}

	Es gilt für \( f_a(x) \defeq \begin{cases}
		1 & \text{, falls \( x \leq a\) } \\
		0 & \text{, falls \( x > a \)}
	\end{cases} \Rightarrow \E ( f_a(X)) = \P(X \leq a) = V_X(a) \)

	Sei \( a > V_X(t)\). Wir betrachten nun eine stetige Funktion \(f\) mit \(f_t(X) \leq f \leq f_{t+\varepsilon}(X)\)
	\( \Rightarrow \E(f_t(X)) = V_X(t) \leq \E(f(X)) \leq V_X(t+\varepsilon)  = \E(f_{t+\varepsilon}(X))\)

	Wähle \(\varepsilon\) so, dass \(|V_X(t) - V_X(t+\varepsilon)| \leq \frac{a - V_X(t)}{2} \) (stetig). Zu zeigen ist dann:
	\[\lim_{n\to\infty} \E(f(X_n)) \neq \E(f(X)) \]

	Dazu: \( \lim\limits_{n \to \infty} \E(f(X_{k_n})) \neq \E(f(X)) \). Betrachte \( \E(f(X)) - \E(f(X_{k,n})) = \E(f(X)) - V_{X_{k_n}}(t) \) da \( V_{X_n} (t) \leq \E (f(X_{k_n})) \leq V_{X_{k_n}} (t + \varepsilon) \).

	Da \( \E(f(X)) \in \left[V_X(t), V_X(t) + \frac{a - V_X(t)}{2} \right] \) \( \lightning \) zu \( \lim\limits_{n \to \infty} V_{X_{k_n}} (t) = a \)
\end{proof}